**表示式**亦称**表达式**、**运算式**或数学表达式，在[数学领域中是一些](../Page/数学领域.md "wikilink")[符号依据上下文的](../Page/符号.md "wikilink")[规则](../Page/规则.md "wikilink")，[有限而](../Page/有限.md "wikilink")[定义良好的](../Page/定义.md "wikilink")[组合](../Page/组合.md "wikilink")。[数学符号可用于标定数字](../Page/数学符号.md "wikilink")（常量）、变量、操作、函数、括号、标点符号和分组，帮助确定操作顺序以及有其它考量的[逻辑](../Page/逻辑.md "wikilink")[语法](../Page/语法.md "wikilink")。

## 范例

表达式的使用范围从简单的如下列各例：

\[0+0\]

\[8x-5\]   （线性多项式）

\[7{{x}^{2}}+4x-10\]   （二次多项式）

\[\frac{x-1}{{{x}^{2}}+12}\]   （有理分数） 到很复杂的组合表达式：

\[f(a)+\sum_{k=1}^n\left.\frac{1}{k!}\frac{d^k}{dt^k}\right|_{t=0}f(u(t)) + \int_0^1 \frac{(1-t)^n}{n!} \frac{d^{n+1}}{dt^{n+1}} f(u(t))\, dt.\]

## 各種表達式的分類列表

<noinclude>數學表達式的各種形式包括了算術、多項式、代數、閉合形式和解析的表達式。下表列出了這些種類中所可能包含的元素。
</noinclude>{| class="navbox" style="text-align:center;" |-

` ! style="text-align:left; padding-left:0.5em;" | `
` ! `[`算術`](../Page/算術.md "wikilink")
` ! `[`多項式`](../Page/多項式.md "wikilink")
` ! `[`代數`](../Page/代數.md "wikilink")
` ! `[`閉合形式`](../Page/閉包.md "wikilink")
` ! `[`解析`](../Page/數學分析.md "wikilink")
` ! 數學式`

|- \! [常量](../Page/数学常数.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||  |- \!
[變數](../Page/變數.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||  |- \!
[四则运算](../Page/四则运算.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||  |- \!
[階乘](../Page/階乘.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||  |- \!
[整數指數冪](../Page/冪#.E6.95.B4.E6.95.B0.E6.8C.87.E6.95.B0.E5.B9.82.md "wikilink")
|  ||  ||  ||  ||  ||  |- \!
[N次方根](../Page/冪#N.E6.AC.A1.E6.96.B9.E6.A0.B9.md "wikilink") |
||  ||  ||  ||  ||  |- \!
[有理數冪](../Page/冪#.E6.9C.89.E7.90.86.E6.95.B0.E5.B9.82.md "wikilink")
|  ||  ||  ||  ||  ||  |- \!
[實數指數冪](../Page/冪#.E5.AE.9E.E6.95.B0.E6.8C.87.E6.95.B0.E5.B9.82.md "wikilink")
|  ||  ||  ||  ||  ||  |- \! [對數](../Page/對數.md "wikilink") |  ||  ||
||  ||  ||  |- \! [三角函數](../Page/三角函數.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||
||  |- \! [反三角函数](../Page/反三角函数.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||  |-
\! [双曲函数](../Page/双曲函数.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||  |- \!
[反双曲函数](../Page/反双曲函数.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||  |-
\! [Γ函数](../Page/Γ函数.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||  |- \!
[Bessel函数](../Page/贝塞尔函数.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||  |- \!
特殊函數 |  ||  ||  ||  ||  ||  |- \! [连分数](../Page/连分数.md "wikilink") |
 ||  ||  ||  ||  ||  |- \! [級數](../Page/級數.md "wikilink") |  ||  ||  ||
||  ||  |- \! [形式幂级数](../Page/形式幂级数.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||
 |- \! [微分](../Page/微分.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||  |- \!
[極限](../Page/極限.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||  |- \!
[積分](../Page/積分.md "wikilink") |  ||  ||  ||  ||  ||  |-
|}<noinclude> </noinclude>

## 語法與語義

### 語法

表達式是一個句法結構，它必須具有[良好定義的形式](../Page/合式公式.md "wikilink")。表達式中的運算符必須在正確位置有正確的輸入數，組成這些輸入的字符必須是有效的，具有明確的[運算次序等](../Page/運算次序.md "wikilink")。違反語法規則的字符，不會構成有效的數學表達式。例如，在一般算術符號中，表達式*1
+ 2 × 3*是形式良好的，但下面的表達式卻沒有：

\[\times4)x+,/y\].

### 語義

表達式的[語義是對語句意義的研究](../Page/語義學.md "wikilink")，[邏輯語義學是關於所傳達的意義](../Page/邏輯語義學.md "wikilink")。在代數中，可用表達式指定一個值；而這個結果值取決於對式中變量所賦予的值，經由附加語義的運算符操作後以確定該值。語義的選擇則根據表達式的上下文。同一個表達式*1
+ 2 × 3*可能會有不同結果（依算數慣例的結果為7，也可能是9），這取決於上下文中隱含的運算次序。

語義規則可以聲明某些表達式並無指定值（例如，當它們除以0時）；對這表達式稱為未定義，但它們仍然以良好的形式表現出來。廣義來說，表達式的意義並不侷限於指定值；例如，表達式可用於指定條件，表示要被求解的方程，或將其視為可根據某些規則而操作的對象。有指定值的表達式同時也代表了有假設前提，例如與\(\oplus\)運算符有關的假設前提，會指定一個內部的直接和(direct
sum)。

### 形式語言和lambda演算

**表示式**和其賦值曾在1930年代由[阿隆佐·邱奇和](../Page/阿隆佐·邱奇.md "wikilink")在其[\(\lambda\)演算中被公式化](../Page/λ演算.md "wikilink")。\(\lambda\)演算對現代數學和電腦[程式語言的發展都曾有過重大的影響](../Page/程式語言.md "wikilink")。

\(\lambda\)演算有著一個更有趣的推論，在某些情況之下，兩個表示式的等值與否是無法決定的。而且這個推論在任一和\(\lambda\)演算有同樣功用的系統內也都是成立的。

## 變量

許多數學表達式中包括變量，變量又區分為[自由變量或約束變量兩種](../Page/自由变量和约束变量.md "wikilink")。對於自由變量賦值的一給定組合，進行對表達式的評估，然而這些賦值的某些組合在評估整句表達式後的結果，可能沒有定義。因此一個表達式表示一個[函數](../Page/函數.md "wikilink")，其輸入是賦予自由變量的值，其輸出是表達式的結果值。

舉例來說，表示式\(\frac{x}{y}\)，分別使自由變數\(x\)和\(y\)定值為\(10\)和\(5\)，其輸出為數字\(2\)；
但注意在\(y\)值為\(0\)時，則這表示式*沒有定義*。

數學表達式的評估取決於上下文背景對式中運算符的定義，賦值的[定义域和評估結果的域](../Page/定义域.md "wikilink")。如果兩個表達式之中的變量，對於它們賦值的每一種組合都產生相同的輸出，則這兩個表達式被認定為相等，即它們實為相同的函數。

例如，表示式\(\sum_{n=1}^{3}2nx\)有自由變數\(x\)、約束變數\(n\)、常數\(1,2,3\)、兩個內含的乘法算符和一個總和算符。
此一表示式和另一較簡單的表示式\(12x\)相等。\(x=3\)時的值為\(36\)。

## 參見

  - [表示式 (程式)](../Page/表示式_\(程式\).md "wikilink")
  - [代数闭包](../Page/代数闭包.md "wikilink")
  - [組合子邏輯](../Page/組合子邏輯.md "wikilink")
  - [函數式編程](../Page/函數式編程.md "wikilink")
  - [方程](../Page/方程.md "wikilink")
  - [不等](../Page/不等.md "wikilink")

## 外部連結

  - [Axiomatic Theory of
    Formulas](https://web.archive.org/web/20060928041733/http://www.mathematics21.org/theory-of-formulas-index.html)
    - theory of expressions on high abstraction level.
  - [Plot mathematical
    expressions](http://www.algebra.com/services/rendering/) this system
    plots math equations, graphs, diagrams, and even animated cartoons
    of transformation of math expressions and arithmetic operations.
    Knowledge of TeX not required.

[表示式](../Category/Mathematics_templates.md "wikilink")
[B](../Category/抽象代数.md "wikilink")
[B](../Category/代数.md "wikilink")